\section{Resultados e Discussão}

\subsection{Efeito AMR}
\subsubsection{Curva V(I)}

Caracterizou-se o material para duas posições, A e B (\ref{fig:V_I_A} e \ref{fig:V_I_B}).
  A compatibilidade do parâmetro b com 0 em ambos os casos indica o previsto
  teoricamente (resistência constante para um metal). As diferenças obtidas
  para o valor de resistência sem campo magnético aplicado indica apenas que
  os contactos estarão mais próximos um do outro no caso B do que no caso A
  (maior distância implica maior resistência para resistividade igual).
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.85\columnwidth]{../img/V_I_A.pdf}
\caption{V(I) para a posição A}
\label{fig:V_I_A}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.85\columnwidth]{../img/V_I_B.pdf}
\caption{V(I) para a posição B}
\label{fig:V_I_B}
\end{figure}


\subsubsection{Calibração}
\par
Verificou-se na aula que o valor medido na escala da fonte de corrente
disponível não era fiável. Para eliminar este sistemático, foi efetuada uma
calibração dessa mesma fonte usando um amperímetro  com um ajuste à seguinte expressão:

 \begin{equation}
    I_{amp}=a\times I_{fonte}+b
    \label{eq: calib}
  \end{equation}

Tendo sido obtidos os resultados da fig.\ref{fig:calib} e dados corrigidos para a resistência para o campo $H=0~Oe$ (tab. \ref{tab:calib}).
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.95\columnwidth]{../img/calib.pdf}
\caption{Calibração da fonte de corrente}
\label{fig:calib}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\label{Rcorr}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Face & $R (\Omega)$    & $R_{corr} (\Omega)$ \\ \hline\hline
A    & $5.35 \pm 0.01$ & $3.89 \pm 0.01$     \\ \hline
B    & $5.13 \pm 0.01$ & $3.73 \pm 0.01$     \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Parâmetros obtidos através das retas de calibração V(I) antes e após correção}
\label{tab:calib}
\end{table}
  
\subsubsection{Curva V(H), R(H)}
  Colocando uma intensidade de corrente constante no filme fino (2mA), mediu-se
  a d.d.p. aos terminais para vários valores de campo magnético externo, para
  ambas as posições disponíveis.

  \par
  No entanto, para a posição A
  notaram-se algumas diferenças entre o varrimento de $H_{app}$ de
  $-H_{max}\rightarrow H_{max}$
  e o varrimento no sentido inverso.
  Realizaram-se portanto um ajuste quadrático para
  cada um dos sentidos (eq.\ref{R(H)}).
  
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/R(H)_15_T.pdf}
    \caption{R(H) para a posição A, a vermelho varrimento $H=-15~Oe\rightarrow H=15~Oe$,
    a azul varrimento contrário. Os fits são feitos de acordo com a aproximação da eq. \ref{R(H)}}
    \label{fig:VH_faceA}
  \end{figure}
  Observa-se então que perto de $H_{app}=0~Oe$ a função tem um comportamento
  quadrático. Para evitar os erros sistemáticos decorrentes do histerese
  ajustou-se uma função do tipo
  \begin{equation}
    R(H)=a(H-b)^2+c~~~(\Omega)
  \end{equation}

  Em que $b$ representa o histerese, $c$ a resistência para magnetização nula e $a$ o
  fator $\Delta R\left(\frac{M_{sat}}{2K_u}\right)^2$ apresentado na eq.
  \ref{R(H)}. Calcula-se $\Delta R$ fazendo a diferença $R(b)-R_{min}$.
  \par
  Estimando um $H_{sat}$ (i.e. o campo magnético necessário para
  $\sin(\theta)=1$) em $(9\pm~4)~Oe$, obtém-se uma aproximação
  menos robusta para $K_u$. Esta aproximação com erro enorme vem da
  dificuldade em distinguir um regime constante,visto que o valor
  da resistância nunca estabiliza. Logo, não é trivial identificar o ponto onde
  o $\sin(\theta)=1$. Os resultados obtidos para os dois métodos
  apresentam-se na tab.
  \ref{tab:AMR}.

     \end{multicols}
\begin{table}[t]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Caso               & $R_{min} (\Omega)$       & $R_{max}(\Omega)$       & $\Delta R (\Omega)$      & $a(\Omega Oe^{-2})$                 & $S~(kOe^{-1})$ & $K_u(erg~cm^{-3})$       \\\hline\hline
$-15\rightarrow 15$ & $3.867 \pm 0.001$ & $3.949 \pm 0.00$1 & $0.082 \pm 0.002$ & $0.0023 \pm 0.00004$  & $3.00\pm 0.04 $& $2621 \pm 56$ \\\hline
$15\rightarrow -15$ & $3.868 \pm 0.001$ & $3.95 \pm 0.001$  & $0.082 \pm 0.002$ & $0.00199 \pm 0.00005$ &$2.66\pm0.04$& $2818 \pm 72$\\\hline
$\sin(\theta)=1$   & -               & -               & -               & -                  && $3960 \pm 1760$\\\hline
\end{tabular}
\caption{Grandezas relevantes adquiridas para o estudo do fenómeno de AMR}
\label{tab:AMR}
\end{table}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.67\columnwidth]{../img/s_R(H)_15.pdf}
    \caption{R(H) para a posição A, a vermelho varrimento $H=-15~Oe\rightarrow H=15~Oe$,
    a azul varrimento contrário. Fits lineares utilizados na determinação da sensibilidade 
    do sensor}
    \label{fig:VH_faceA}
  \end{figure}
  
\begin{multicols}{2}

  Para o cálculo da sensibilidade realizaram-se ajustes lineares aos pontos (R,H) obtidos 
  para ambas as zonas lineares em ambos os sentidos de evolução
  do gráfico presente na fig.\ref{fig:VH_faceA}. Poderia ter-se feito
  os ajustes lineares aos pontos (MR,H)e ter-se-ia evitado a divisão
  por $R_{min}$ apresentada na eq.\ref{S}. No entanto, faz mais sentido
  utilizar $R_{min}$ como a resistência mínima na zona linear (é uma
  normalização mais aplicável à construção de sensores), e portanto
  é mais útil fazer os ajustes (R,H) (fig\ref{fig:VH_faceA}).A equação utilizada 
  no ajuste é portanto: 
   \begin{equation}
    R=p_1\times H+p_0
    \label{eq: R_H_lin}
  \end{equation}

   Procedeu-se a uma média entre os dois varrimentos
   para o resultado final da sensibilidade
  (tab. \ref{tab:AMR}).

     \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\columnwidth]{../img/esquema_MR.pdf}
    \caption{Magnetorresistência para a posição A. O sentido da corrente e da magnetização
    preferencial é sempre o mesmo e encontra-se representado pelas setas a verde.
    O campo magnético é aplicado perpendicularmente a esta direção e varia entre $H=-15~Oe\rightarrow H=15~Oe$ e encontra-se representado a azul.
    A magnetização do material é representado a preto.}
    \label{MR}
  \end{figure}
  

 % \begin{figure}[H]
  %  \centering
  %  \includegraphics[width=0.95\columnwidth]{../img/VH_faceA.pdf}
  %  \caption{Fits lineares para cálculo da sensibilidade ($H=-15~Oe\rightarrow H=15~Oe$)}
 %   \label{fig:RH_faceA}
 % \end{figure}
  


  Há um desvio em ambos os sentidos de $H$
  ao valor esperado de $K_u\approx 10000~erg~cm^{-3}$. Este
  desvio poderá vir da fabricação do filme fino, que se desconhece.
  \par
  De modo a enfatizar a magnetorresistência apresenta-se (fig.\ref{MR})
  o gráfico da mesma juntamente com as orientações da corrente relativamente ao campo magnético 
  e da magnetização do material. O máximo obtido para a magnetorresistência foi de
  $(2.11\pm0.05)\%$. Este resultado encontra-se dentro dos valores previstos (
  entre 2 a 4 $\%$).



   \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\columnwidth]{../img/face_B.pdf}
    \caption{R(H) para a posição B, $H=-15~Oe\rightarrow H=15 Oe$}
    \label{face_B}
  \end{figure}
Realizou-se o mesmo gráfico colocando o sensor na posição B de modo
a que o campo magnético tivesse a direcção perpendicular ao utilizado até agora(fig.\ref{face_B}).
\par
\par

  Pode observar-se (fig.\ref{face_B}) que não se verifica a lei quadrática em
  qualquer ponto do gráfico. Pode portanto concluir-se que na face
  A o campo magnético era aplicado perpendicularmente à magnetização
  preferencial enquanto que na face B este campo é aplicado
  paralelamente a $\vec{M_p}$. A diferença entre valores de resistência
  para $R=-50~Oe$ e $R=50~Oe$ sugere uma magnetização não
  completamente na direção do eixo maior. Além do mais verifica-se valores
  muito mais baixos de magnetorresistência ($MR_{max}=(0.39\pm 0.03)\%$), o que está de acordo com as previsões
  efetuadas.
  \par

  Colocou-se um íman perto das bobines de Helmotz de forma
  a detetar a existência desse mesmo campo. Detetou-se uma translação no
  gráfico (fig. \ref{VHext2}) em comparação com os gráficos a cores diferentes na fig. \ref{fig:VH_faceA}. Fazendo o fit semelhante consegue-se verificar
  quanto vale b (i.e. quando o campo total é 0).
 \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\columnwidth]{../img/VH_ext_2.pdf}
    \caption{Íman à entrada das bobinas de Helmotz}
    \label{VHext2}
 \end{figure}
   Conclui-se portanto
   que havia um campo externo no valor de $19.71\pm 0.03 ~Oe$. O valor
   de $\chi^2/ngl=3.57$ é grande pois havia poucos pontos para a
   caracterização. No entanto, como já se estudou o efeito
   anteriormente, sabe-se à partida que a relação é quadrática e portanto
   pode retirar-se o histerese.

  O mesmo foi efetuado virando a face oposta do íman para as bobinas e
  colocando o mesmo a cerca de 3 cm da entrada das bobinas.
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\columnwidth]{../img/VHext.pdf}
    \caption{Íman a 3 cm da entrada das bobinas de Helmotz}
    \label{VHext}
  \end{figure}

    Conclui-se portanto
    que havia um campo externo no valor de $-5.05\pm 0.02 ~Oe$, o que bate certo
    com o que se esperava, campo magnético de intensidade inferior e com
    sinal oposto, derivado da face oposta para as bobinas. Neste caso
    conseguiu-se observar uma zona linear em torno do 0, exactamente algo
    pretendido para um sensor. O $\chi^2/ngl=2.2$ indica boa coerência
    com a função ajustada.


    \subsubsection{Comentários Adicionais}

    Como para utilizar estes sensores magnéticos é necessário uma tensão
    elétrica proporcional a uma componente do campo magnético, e observando
    as imagens, verifica-se que só se pode medir eficazmente o campo magnético se este for
    perpendicular à corrente.
    \par
    No entanto, estas zonas lineares estão afastadas de $H=0~Oe$, sendo portanto
    necessário aplicar um campo externo para anular esse afastamento (da ordem
    de $H=5~Oe$. Como
    estas zonas variam consoante a saturação inicial (efeitos de histerese)
    , é portanto necessário
    aplicar um campo magnético exterior (diferente) de intensidade elevada
    para garantir que se está na zona pretendida (15->-15 ou -15->15). A zona linear
    também é bastante pequena, sendo este dispositivo adequado para medir
    $H\in [-5,5]~Oe$. Por exemplo, para o íman estudado, e
   aplicando um campo externo de cerca de 5 Oe, só iria ser possível medir
   o campo magnético produzido pelo íman se este estivesse a mais de
   3 cm
    de distância.
    \par
    No entanto, na maior parte das aplicações este intervalo
    é insuficiente e os problemas do histerese obrigam a muitos
    cuidados, que se não forem tidos em conta podem acabar em erros,
    sendo mais fácil utilizar
    uma tecnologia mais interessante, a GMR, que permite ter intervalos
    maiores de $H$ em que $R(H)$ é linear.
    \par
    


